%%=============================================================================
%% Conclusie
%%=============================================================================

\chapter{Vragen Online Studentenbevraging}
\label{ch:vragenlijst}

\begin{enumerate}
	\item Geslacht
	\begin{enumerate}
		\item Man
		\item Vrouw
	\end{enumerate}
	\item Geboortedatum
	\item Wat is jouw relatiestatus?
	\begin{enumerate}
		\item Vrijgezel
		\item In een relatie
	\end{enumerate}
	\item Aan welke hogeschool volg je les?
	\begin{enumerate}
		\item De Haagse Hogeschool (Nederland)
		\item Hogeschool Gent (België)
	\end{enumerate}
	\item Welke studierichting volg je?
	\begin{enumerate}
		\item Bachelor Toegepaste Informatica (Gent, België)
		\item Bachelor Orthopedagogie (Gent, België)
		\item Bachelor Sociaal Werk (Gent, België)
		\item Bachelor Bedrijfsmanagement (Gent, België)
		\item Bachelor HBO-ICT (Den Haag, Nederland)
		\item Bachelor Pedagogiek (Den Haag, Nederland)
		\item Bachelor Social Work (Den Haag, Nederland)
		\item Bachelor Bedrijfskunde (Den Haag, Nederland)
	\end{enumerate}
	\item In welk jaar van het modeltraject van jouw studierichting zit je momenteel?
	\begin{enumerate}
		\item Jaar 1
		\item Jaar 2
		\item Jaar 3
		\item Jaar 4 (Enkel in Nederland)
	\end{enumerate}
	\item Hoeveel jaar volg je reeds deze opleiding?
	\begin{enumerate}
		\item 1ste jaar
		\item 2de jaar
		\item 3de jaar
		\item 4de jaar
		\item 5de jaar
		\item 6de jaar of meer
	\end{enumerate}
	\item Waar verblijf je tijdens een schoolweek?
	\begin{enumerate}
		\item Studentenkamer / Kot 
		\item Thuis
		\item Anders:
	\end{enumerate}
	\item IT-kennis van jouw ouders?
	\begin{enumerate}
		\item Geen
		\item Weinig
		\item Voldoende
		\item Goed
		\item Uitstekend
	\end{enumerate}
	\item Wat neem je dagelijks mee naar de les qua elektronische apparaten? (Meerdere antwoorden zijn mogelijk)
	\begin{enumerate}
		\item Laptop
		\item GSM / Smartphone
		\item Tablet
		\item Ik neem nooit iets van bovenstaande mee naar de les
		\item Anders:
	\end{enumerate}
	\item Welk apparaat gebruik je het meest tijdens de (theoretische) lessen?
	\begin{enumerate}
		\item Laptop
		\item GSM / Smartphone
		\item Tablet
		\item Niet van toepassing
		\item Anders:
	\end{enumerate}
	\item Vul aan: Ik spendeer elke dag ENKEL EN ALLEEN VOOR SCHOOL gemiddeld ... uur achter mijn laptop/smartphone
	\item Vul aan: Ik spendeer elke dag IN TOTAAL gemiddeld ... uur achter mijn laptop/smartphone
	\item Hoeveel keer per les haal je je smartphone boven om iets anders te checken dan het uur (berichten, sociale media etc.) ?
	\begin{enumerate}
		\item Nooit
		\item 1-2 keer per les
		\item 3-4 keer per les
		\item 5-6 keer per les
		\item Meer dan 6 keer per les
	\end{enumerate}
	\item Vind je het antwoord op bovenstaande vraag zelf weinig of veel?
	\begin{enumerate}
		\item Ik denk dat ik veel mijn GSM check en dus boven het gemiddelde zit
		\item Ik denk dat ik hiermee het gemiddelde benader
		\item Ik denk dat ik weinig mijn GSM check en dus onder het gemiddelde zit
	\end{enumerate}
	\item Haal je je smartphone/laptop uit je rugzak vooral in theorielessen of vooral in praktijklessen?
	\begin{enumerate}
		\item Enkel en alleen in theorielessen
		\item Meer in theorielessen dan in praktijklessen
		\item Evenveel in theorielessen als in praktijklessen
		\item Meer in praktijklessen dan in theorielessen
		\item Enkel en alleen in praktijklessen
	\end{enumerate}
	\item Welk cijfer scoorde je gemiddeld voor jouw schoolvakken in de vorige examenperiode / het afgelopen jaar?
	Geef een punt op 10, gebruik punt als decimaalteken	(België: 20/20 = 10 , 10/20 = 5)
	\item Voor hoeveel procent van de vakken die je in rekening genomen hebt in de vraag hierboven, was het resultaat onvoldoende (niet geslaagd)?
	\item Als je voor een vak een onvoldoende haalde of gebuisd was, was dit meestal ...
	\begin{enumerate}
		\item Een vak waar theorie primeerde.
		\item Een vak waar theorie en praktijk gelijkwaardig getoetst werden
		\item Een vak waar praktijk primeerde.
		\item Niet van toepassing (Ik heb nog nooit moeten herkansen)
	\end{enumerate}
	\item Geef een eerlijk antwoord/ jouw mening op volgende stellingen: (Antwoorden zijn: Helemaal niet akkoord, niet akkoord, noch akkoord noch niet akkoord, akkoord, helemaal akkoord)
	\begin{enumerate}
		\item Pen en papier is effectiever om de les te volgen dan een laptop of smartphone te gebruiken
		\item Ik betrap mezelf dikwijls dat ik minder oplet tijdens de les door mijn smartphone/laptop
		\item Wanneer een laptop verplicht is voor een bepaalde les (pc-les/praktijkles), dan kan ik moeilijker mijn aandacht bij de les houden
		\item Smartphones/laptops moeten meer gebruikt worden om lessen interactiever te maken
		\item Volgens mij worden smartphones en laptops tijdens de les meer gebruikt voor sociale media dan voor de les
		\item Podcasts en online lessen kunnen (her)bekijken zou een positief effect hebben op mij en mijn medestudenten
		\item Ik gebruik mijn smartphone/laptop tijdens de les vooral om berichten en sociale media te bekijken
		\item Zonder smartphone of laptop zou ik beter mijn concentratie kunnen behouden tijdens de lessen
		\item Een smartphone of laptop leidt me niet af tijdens het studeren voor een examen
		\item Er moet strenger opgetreden worden tegen foutief gebruik van smartphones en laptops tijdens de lessen
	\end{enumerate}
\end{enumerate}


