%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachelorproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op LaTeX-sjabloon ‘Stylish Article’ (zie voorstel.cls)
% Auteur: Jens Buysse, Bert Van Vreckem

\documentclass[fleqn,10pt]{voorstel}
\usepackage[english,dutch]{babel}

\usepackage[backend=biber,style=apa]{biblatex}
\DeclareLanguageMapping{dutch}{dutch-apa}
\addbibresource{voorstel.bib}

\usepackage{lipsum}

\usepackage{hyperref} % Required for hyperlinks
\hypersetup{hidelinks,colorlinks,breaklinks=true,urlcolor=color1,citecolor=color2,linkcolor=color2,bookmarksopen=false,pdftitle={Title},pdfauthor={Author}}

%------------------------------------------------------------------------------
% Metadata over het voorstel
%------------------------------------------------------------------------------

\JournalInfo{HoGent Bedrijf en Organisatie}
\Archive{Bachelorproef 2017 - 2018} % Of: Onderzoekstechnieken

%---------- Titel & auteur ----------------------------------------------------

% TODO: geef werktitel van je eigen voorstel op
\PaperTitle{Effect van devices (BYOD) op leerkracht en student}
\PaperType{Onderzoeksvoorstel Bachelorproef} % Type document

% TODO: vul je eigen naam in als auteur, geef ook je emailadres mee!
\Authors{Laurens Bracke (3B1) \textsuperscript{1}} % Authors
\affiliation{\textbf{Contact:}
	\textsuperscript{1} \href{mailto:laurens.bracke.w1090@student.hogent.be}{laurens.bracke.w1090@student.hogent.be}}

%---------- Abstract ----------------------------------------------------------

\Abstract{Studenten aan de hogeschool hebben tegenwoordig een volledig arsenaal aan elektronische apparaten bij zich als ze naar school komen: een smartphone in de jas, een tablet en een laptop in de rugzak en vaak nog een desktop thuis. Soms is dit een verplichting van de studierichting, soms is het noodzakelijk voor taken en soms is het gewoon een 'extra' cadeautje voor zichzelf. Maar wat heeft nu welke student bij zich? En heeft het meepakken van al deze apparaten naar de les wel zijn nut? Het doel van deze opdracht is om via enquêtes  (gericht aan studenten in het hoger onderwijs) en een testopstelling te weten te komen wat zij dagelijks meebrengen naar de les, wat ze werkelijk gebruiken tijdens de les en of deze hun helpen om betere punten te behalen en hun aandacht bij de les te houden. Het hoofddoel is om met al deze gegevens te onderzoeken of het concept BYOD (Bring Your Own Device) de studenten (en de scholen) wel degelijk vooruithelpt, en wat de studenten zelf vinden van de scholen hun politiek over smartphones en laptops in de les. Mogelijke deelvragen: Hoe gaan Nederlandse scholen om met apparaten van hun studenten, kunnen vrouwen beter hun focus houden dan mannen met al deze verleidelijke elektronica en sociale media rond hen, kunnen studenten uit technische richtingen meer hun aandacht bij de les houden, moeten scholen meer inspringen op de apparatuur van hun leerlingen en interactievere lessen aanbieden... De verwachting is dat deze apparaten hun nut hebben bij praktijklessen die strikt gestuurd worden door de leerkracht, maar dat bij theorielessen beter het bovenhalen van smartphones of laptops verboden beperkt wordt. Scholen kunnen verder uit dit onderzoek halen wat de noden zijn voor de studenten, wat noden zijn voor zichzelf en of het niet beter is voor de scores van de studenten om betere regels te maken voor de hele school voor het gebruik van eigen devices. Ook kan dit resultaat dienen voor bedrijven, die het BYOD-principe willen toepassen op hun werknemers en deze strikter willen opvolgen.
}

%---------- Onderzoeksdomein en sleutelwoorden --------------------------------
% TODO: Sleutelwoorden:
%
% Het eerste sleutelwoord beschrijft het onderzoeksdomein. Je kan kiezen uit
% deze lijst:
%
% - Mobiele applicatieontwikkeling
% - Webapplicatieontwikkeling
% - Applicatieontwikkeling (andere)
% - Systeembeheer
% - Netwerkbeheer
% - Mainframe
% - E-business
% - Databanken en big data
% - Machineleertechnieken en kunstmatige intelligentie
% - Andere (specifieer)
%
% De andere sleutelwoorden zijn vrij te kiezen

\Keywords{Systeembeheer. Hardware --- Studenten --- Devices} % Keywords
\newcommand{\keywordname}{Sleutelwoorden} % Defines the keywords heading name

%---------- Titel, inhoud -----------------------------------------------------

\begin{document}

\flushbottom % Makes all text pages the same height
\maketitle % Print the title and abstract box
\tableofcontents % Print the contents section
\thispagestyle{empty} % Removes page numbering from the first page

%------------------------------------------------------------------------------
% Hoofdtekst
%------------------------------------------------------------------------------

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

%------------------------------------------------------------------------------
% Referentielijst
%------------------------------------------------------------------------------
% TODO: de gerefereerde werken moeten in BibTeX-bestand ``voorstel.bib''
% voorkomen. Gebruik JabRef om je bibliografie bij te houden en vergeet niet
% om compatibiliteit met Biber/BibLaTeX aan te zetten (File > Switch to
% BibLaTeX mode)

\phantomsection
\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}
